\chapter{Návrh a realizace řídicí elektroniky}
V této kapitole se zaměřím na jednotlivé komponenty použité v obvodu. Zmíním jejich funkce a způsob ovládání. Dále popíši jednotlivé napěťové úrovně, které se v obvodu nacházejí. Závěrem zobrazím schéma obvodu a jednotlivé vrstvy desky plošných spojů. V kapitole \ref{chapter:implementace} poté vysvětlím funkčnost celého obvodu.

\section{Použité komponenty}

\subsection{Mikrokontrolér ATSAMD51J19A}
Jedná se o mikrokontrolér používající 32-bitový ARM® Cortex®-M4 procesor. Jádro mikrokontroléru dokáže běžet až na 120\,MHz. Obsahuje 51 vstupně-výstupních pinů. Dále obsahuje 24-bitový čítač se šesti porovnávacími kanály. Tento čítač dokáže běžet až na frekvenci 200\,MHz. Je tedy vhodný pro vytváření vysokofrekvenční pulsně šířkové modulace s vysokým rozlišením \cite{cite:ATSAMD51J19A}.


\subsection{Budič motoru DRV8332}
Jedná se o výkonný třífázový budič motoru. Tento budič dokáže pracovat až s 500\,kHz spínací frekvencí. Napětí u motoru může dosahovat až 50\,V s průběžným proudem na jedné fázi kolem 8\,A. Tento budič je vhodný na ovládání téměř jakéhokoliv malého bezkartáčového motoru. Se správným řízením může dosahovat účinnosti až 97\,\%. V obvodu je použit s napěťovým regulátorem NCV8674DS120G. Ten umožňuje vstupní napětí maximálně 45\,V. Dále jsem budič omezil na maximální proud 5\,A.


\subsection{Magnetický enkodér AS5048A}
Jedná se o absolutní magnetický rotační enkodér s udávaným rozlišením 14\,bitů. Tento enkodér poskytuje výstup pomocí pulsně šířkové modulace, I$^2$C a SPI. Já se rozhodl používat 16-bitové SPI rozhraní. Toto rozhraní používám na hodinové frekvenci 32\,MHz, což je frekvence externího oscilátoru. 


\subsection{Napěťové úrovně}
Vstupní napětí do desky limituje první napěťový regulátor NCV8674DS120G. Ten je omezený na maximální vstupní napětí 45\,V. Toto napětí je dále přivedeno na budič motoru DRV8332, který pomocí něj řídí motor. Výstupem regulátoru je 12\,V, které slouží jako zdroj napětí pro budič. Dále je na výstup připojen regulátor napětí LDK220U33R. Ten vytváří výstup o hodnotě 3.3\,V, který slouží jako zdroj napětí pro mikrokontrolér. Pro vytvoření napěťové úrovně pro UART používám regulátor LDK320ADU50R. Ten slouží k vytvoření napětí o hodnotě 5\,V.

\subsection{UART komunikace}
Pro minimalizaci kabelů vedených mezi jednotlivými servy jsem zvolil poloviční duplex. Ten jsem zapojil jak do sběrnicové topologie tak do zřetězené topologie. Ve finálním modelu bych viz podkapitola \ref{subsection:UART} využil topologie obě. Pro vytvoření více robustní komunikace jsem hladinu napětí posunul pomocí řízeného dvoucestného převodníku úrovní SN74LVC1T45DBVR na hladinu 5V.

\subsection{USB}
Pro přenos dat mezi servem a počítačem využívám univerzální sériovou sběrnici. Tu jsem odstínil pomocí RC filtru a ESD ochranných diod.

\subsection{Ostatní části}
Jako zdroj hodin pro celé servo používám externí krystalový oscilátor s frekvencí 32\,MHz. Dále využívám signalizační RGB LED diodu HSMF-C116. Konektory jsem zvolil z řady C-Grid III 90136 a COMBICON.



\section{Schéma obvodu}
Na obrázku \ref{fig:AS5048A_schematic} je zobrazeno zapojení magnetického enkodéru AS5048A. Na obrázku \ref{fig:Servo_schematic} je zobrazeno schéma celého obvodu. 


\begin{figure}[H]
  \includegraphics[width=1\linewidth]{Soubory/AS5048A_schematic-cropped.pdf}
  \caption{Schéma magnetického enkodéru AS5048A}
  \label{fig:AS5048A_schematic}
\end{figure}

\begin{figure}
    \includegraphics[width=1\linewidth]{Soubory/Servo_schematic-cropped.pdf}
    \caption{Schéma inteligentního serva}
    \label{fig:Servo_schematic}
\end{figure}

\clearpage


\section{Deska plošného spoje}
\subsubsection{Inteligetní servo}
Obrázek \ref{fig:top_layer} znázorňuje vrchní vrstvu PCB desky, obrázek \ref{fig:bottom_layer} vrstvu spodní. Na obrázku \ref{fig:servo_osazene} je už deska osazená.

\begin{figure}
    \includegraphics[width=1\linewidth]{Soubory/Obrazky/top_layer.png}
    \caption{Vrchní vrstva PCB pro inteligentní servo}
    \label{fig:top_layer}
\end{figure}

\begin{figure}
    \includegraphics[width=1\linewidth]{Soubory/Obrazky/bottom_layer.png}
    \caption{Spodní vrstva PCB pro inteligentní servo}
    \label{fig:bottom_layer}
\end{figure}


\begin{figure}
    \includegraphics[width=1\linewidth]{Soubory/Obrazky/Elektronika/servo.png}
    \caption{Osazená deska inteligentního serva}
    \label{fig:servo_osazene}
\end{figure}

\subsubsection{Magnetický enkodér AS5048A}

Na obrázcích \ref{fig:AS5048A_PCB} je zobrazená PCB deska magnetického enkodéru AS5048A.

\begin{figure}
    \centering
    \begin{subfigure}{.33\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=0.9\linewidth]{Soubory/Obrazky/as5048a_top_layer.png}
      \caption{Vrchní vrstva PCB}
      \label{fig:as5048a_top_layer}
    \end{subfigure}%
    \begin{subfigure}{.33\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=0.9\linewidth]{Soubory/Obrazky/as5048a_bottom_layer.png}
      \caption{Spodní vrstva PCB}
      \label{fig:as5048a_bottom_layer}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.33\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=0.9\linewidth]{Soubory/Obrazky/Elektronika/AS5048A.png}
        \caption{Osazená deska}
        \label{fig:AS5048A_osazene}
      \end{subfigure}
    \caption{PCB deska magnetického enkodéru AS5048A}
    \label{fig:AS5048A_PCB}
  \end{figure}
  
